\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newcommand{\ff}{\mathbb F}
\newcommand{\rf}{\mathbb R}
\newcommand{\cf}{\mathbb C}

\newcommand{\vv}{\bm v}
\newcommand{\uv}{\bm u}
\newcommand{\vect}[1]{\bm{#1}}

\newcommand{\V}{\mathcal V}
\newcommand{\W}{\mathcal W}

\newcommand{\vspan}{\mathrm{Span}}
\renewcommand{\ker}{\mathsf{Ker\;}}
\newcommand{\img}{\mathsf{Im\;}}


\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{6}{เมตริกซ์ การคูณเมตริกซ์และการแยกเมตริกซ์แบบแอลยู}{2 ส.ค. 2567}

\section{เมตริกซ์}

พิจารณาระบบสมการสามตัวแปร
\begin{eqnarray*}
10x_1+4x_2+5x_3 &=& 23\\
3x_1-10x_2+x_3 &=& 7\\
x_1+3x_2-10x_3 &=& -10
\end{eqnarray*}
เราจะพบว่าถ้าเราต้องการพิจารณาสัมประสิทธิ์ของตัวแปรต่าง ๆ ภายในระบบสมการพร้อม ๆ
กัน สัมประสิทธิ์ดังกล่าวจะเรียงตัวเป็นตาราง ซึ่งเราเขียนแยกออกมาได้เป็น
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5 \\
  3 & -10 & 1 \\
  1 & 3 & -10
\end{bmatrix}
\]
เราจะเรียกตารางลักษณะดังกล่าวว่า{\em เมตริกซ์} (matrix) \ \ เมตริกซ์ดังกล่าวมี $3$
แถว $3$ คอลัมน์ \ \ ด้านล่างเป็นตัวอย่างของเมตริกซ์ขนาด $3$ แถว $4$
คอลัมน์ที่นำค่าคงที่ด้านขวาของระบบสมการมาเพิ่มอีกหนึ่งคอลัมน์
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5 & 23 \\
  3 & -10 & 1 & 7\\
  1 & 3 & -10 & -10
\end{bmatrix}
\]
เช่นเดียวกับเวกเตอร์บน $\rf$ เราจะเขียนเซตของเมตริกซ์ขนาด $m$ แถว $n$ คอลัมน์บน
$\rf$ ได้เป็นเซต $\rf^{m\times n}$

สำหรับระบบสมการด้านบน เราจะพยายามเขียนให้อยู่ในรูปที่สั้นลง
โดยเน้นองค์ประกอบสามส่วนของสมการคือเมตริกซ์สัมประสิทธิ์ ค่าคงที่ด้านขวา และตัวแปร
(ซึ่งจริง ๆ แล้วตัวแปรอาจจะสำคัญน้อยสุด)

ถ้าเราพิจารณาสมการแรก (หรือแถวแรกของเมตริกซ์) เราจะพบว่าเราสามารถเขียน
\[
10x_1+4x_2+5x_3
\]
ให้อยู่ในรูปของผลคูณจุด (dot product) ของเวกเตอร์ $[10,4,5]$ และ
$[x_1,x_2,x_3]$ ได้
\ \ ถ้าเขียนโดยใช้สัญลักษณ์ของการคูณเมตริกซ์เราจะเขียนผลคูณดังกล่าวเป็น
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix}
\]
เราสามารถพิจารณาการดำเนินการดังกล่าวกับทุกแถว เพื่อให้ได้ระบบสมการที่ต้องการ
\ \ เราจะเขียนระบบสมการดังกล่าว ในรูปของการคูณเมตริกซ์ดังนี้
\[
\begin{bmatrix}
  10 & 4 & 5 \\
  3 & -10 & 1 \\
  1 & 3 & -10
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix} 23 \\ 7 \\ -10 \end{bmatrix}
\]
โดยด้านขวาของสมการเป็นการคูณกันของเมตริกซ์และเวกเตอร์ ซึ่งเราจะนิยามดังนี้

ให้เมตริกซ์ $A$ มีขนาด $m\times n$ และ $n$-เวกเตอร์ $\uv$ แบบคอลัมน์ที่
$a_{ij}$ แทนสมาชิกที่แถวที่ $i$ คอลัมน์ $j$ ของเมตริกซ์ และ $u_j$ แทนสมาชิกตัวที่
$j$ ของเวกเตอร์ \ \ หรือ
\[
A=\begin{bmatrix}
\ddots & & \\
& a_{ij} & \\
& & \ddots
\end{bmatrix},
\]
และ
\[
\uv=\begin{bmatrix} \vdots \\ u_j \\ \vdots \end{bmatrix}
\]
เราจะให้ผลลัพธ์ของ $A\uv$ เป็นคอลัมน์เวกเตอร์ขนาด $m$ ที่สมาชิกตัวที่ $i$ คือ
\[
a_{i1}u_1 + a_{i2}u_2+\cdots+a_{in}u_n
=\sum_{j=1}^n a_{ij}u_j
\]
หรือเขียนได้เป็น
\[
A\uv =
\begin{bmatrix}
  a_{11}u_1 + a_{12}u_2+\cdots+a_{1n}u_n\\
  \vdots\\
  a_{i1}u_1 + a_{i2}u_2+\cdots+a_{in}u_n\\
  \vdots\\
  a_{m1}u_1 + a_{m2}u_2+\cdots+a_{mn}u_n
\end{bmatrix}
\]
ถ้าพิจารณาให้ดีแต่ละแถวของ $A\uv$ จะเป็นผลคูณจุดของ $\uv$ กับแต่ละแถวของ $A$
กล่าวคือ ถ้าเขียน $A$ ใหม่เป็นรายการของแถว
\[
A=
\begin{bmatrix}
  && \vect{a}'_1 &&\\
  && \vdots &&\\
  && \vect{a}'_i &&\\
  && \vdots &&\\
  && \vect{a}'_m &&\\
\end{bmatrix}
\]
โดยที่ $\vect{a}'_i$ เป้น $n$-เวกเตอร์ของสมาชิกในแถวที่ $i$ ของ $A$ \ \ เราจะได้ว่า
\[
A\uv =
\begin{bmatrix}
  a_{11}u_1 + a_{12}u_2+\cdots+a_{1n}u_n\\
  \vdots\\
  a_{i1}u_1 + a_{i2}u_2+\cdots+a_{in}u_n\\
  \vdots\\
  a_{m1}u_1 + a_{m2}u_2+\cdots+a_{mn}u_n
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  \vect{a}'_1\cdot \uv\\
  \vdots\\
  \vect{a}'_i\cdot \uv\\
  \vdots\\
  \vect{a}'_m\cdot \uv
\end{bmatrix}
\]
อย่างไรก็ตาม ในการเรียนพีชคณิตเชิงเส้น เรามักพบว่ายังมีมุมมองอีกแบบของสิ่งเดียวกันเรื่อย
ๆ \ \ ถ้าพิจารณาให้ดี เราสามารถเขียนผลรวมด้านบนใหม่ได้เป็น
\[
A\uv =
\begin{bmatrix}
  a_{11}\\
  \vdots\\
  a_{i1}\\
  \vdots\\
  a_{m1}\\
\end{bmatrix}\cdot u_1 +
\begin{bmatrix}
  a_{12}\\
  \vdots\\
  a_{i2}\\
  \vdots\\
  a_{m2}\\
\end{bmatrix}\cdot u_2 +
\cdots + 
\begin{bmatrix}
  a_{1n}\\
  \vdots\\
  a_{in}\\
  \vdots\\
  a_{mn}\\
\end{bmatrix}\cdot u_n
=u_1\vect{a}_1+u_2\vect{a}_2+\cdots+u_n\vect{a}_n
\]
เมื่อ $\vect{a}_j$ คือคอลัมน์ที่ $j$ ของ $A$ หรือ
\[
A=
\left[
\begin{array}{c|c|c}
 & &  \\
\vect{a}_1 & \cdots & \vect{a}_n \\ 
 & & 
\end{array}
\right]
\]
สังเกตว่าเมื่อพิจารณาในมุมนี้ ผลคูณ $A\uv$ คือผลรวมเชิงเส้นของคอลัมน์ของ $A$

\subsection{การคูณเมตริกซ์ (matrix multiplication)}

จากตัวอย่างข้างต้น เราสามารถขยายนิยามดังกล่าวไปสู่การคูณเมตริกซ์ขนาดทั่วไปได้

We define matrix multiplication.  Let $A$ be an $m\times n$ matrix and
$B$ be an $n\times k$ matrix.  Denote an element at row $i$ column $j$
of $A$ as $a_{ij}$ and an element at row $j$ column $k$ of $B$ as
$b_{jk}$.  Let matrix $C$ (with $m$ rows and $k$ columns) be the
result of multiplying $A$ with $B$.  The element $c_{ik}$ at row $i$
and column $k$ is defined as
\[
c_{ik}
=
\sum_{p=1}^n a_{ip}b_{pk}
=
a_{i1}b_{1k} +
a_{i2}b_{2k} +
\cdots + 
a_{in}b_{nk}.
\]

For example,
\[
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 3 \\
  4 & 5 & 6 \\
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  7 & 8 \\
  9 & 10 \\
  11 & 12
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  1 \cdot 7+2 \cdot 9+3 \cdot 11 & 1 \cdot 8+2 \cdot 10+3 \cdot 12\\ 
  4 \cdot 7+5 \cdot 9+6 \cdot 11 & 4 \cdot 8+5 \cdot 10+6 \cdot 12\\ 
  1 \cdot 7+0 \cdot 9+0 \cdot 11 & 1 \cdot 8+0 \cdot 10+0 \cdot 12\\ 
  0 \cdot 7+1 \cdot 9+1 \cdot 11 & 0 \cdot 8+1 \cdot 10+1 \cdot 12
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  58 & 64 \\
  139 & 154 \\
  7 & 8 \\
  20 & 22
\end{bmatrix}
\]

\subsection{ทรานสโพส (Transpose)}

จากด้านบน
เราพบว่าเราสามารถเขียนผลคูณจุดเป็นการคูณกันของเวกเตอร์แถวกับเวกเตอร์คอลัมน์
\ \ แต่โดยทั่วไปแล้ว เรามักจะพิจารณาเวกเตอร์ว่าเป็นเวกเตอร์คอลัมน์
และหมุนมันเมื่อต้องการใช้ในแนวนอน
\ \ \ ดังนั้นการหมุนเวกเตอร์หรือการหมุนเมตริกซ์จึงเป็นการดำเนินการที่เราต้องใช้ประจำ
\ \ เราจะเรียกการหมุนดังกล่าวว่าการทรานสโพส กล่าวคือถ้าเรามีเมตริกซ์ $A$ ขนาด
$m\times n$ \ \ ที่มี $a_{ij}$ เป็นสมาชิกในแถว $i$ คอลัมน์ $j$
\ \ ทรานสโพสของ $A$ ที่เขียนแทนด้วย $A^T$ จะเป็นเมตริกซ์ขนาด $n\times m$
ที่สมาชิกในแถวที่ $j$ และคอลัมน์ $i$ เป็น $a_{ij}$ ดังแสดงในตัวอย่างด้านล่าง
\[
\begin{bmatrix}
  1 & 2 & 3 \\
  4 & 5 & 6
\end{bmatrix}^T=
\begin{bmatrix}
  1 & 4\\
  2 & 5\\
  3 & 6
\end{bmatrix}
\]
นอกจากนี้ ถ้าเรามี $n$-เวกเตอร์ $\uv$ และ $\vv$
เราจะได้ว่าผลคูณจุดของเวกเตอร์ทั้งสองคือ
\[
\uv\cdot\vv = \uv^T\vv
\]
และเนื่องจาก $\uv\cdot\vv=\vv\cdot\uv$ เราจะได้ด้วยว่า $\uv^T\vv=\vv^T\uv$

\subsection{เมตริกซ์เอกลักษณ์ (indentity matrix) และอินเวอร์ส (inverse)}

สำหรับการดำเนินการทางคณิตศาสตร์ใด ๆ เราจะมีคุณสมบัติทางคณิตศาสตร์ทั่วไปที่เราสนใจ
เช่น การมีเอกลักษณ์ การมีอินเวอร์ส คุณสมบัติการสลับที่ และคุณสมบัติการจัดหมู่
\ \ ดังนั้นเมื่อเรานิยามการคูณเมตริกซ์แล้ว เราก็อาจจะถามเกี่ยวกับคุณสมบัติต่าง ๆ
ที่กล่าวมาได้เช่นกัน

เราอาจจะถามว่าการคูณเมตริกซ์มีเอกลักษณ์การคูณหรือไม่? นั่นคือมีเมตริกซ์ $I$
ที่สำหรับเมตริกซ์ $A$ ขนาด $n\times n$ ใด ๆ
\[
IA = A = AI
\]
สังเกตว่าถ้าเราให้
\[
I = \begin{bmatrix}
  1 & \cdots & 0 & \cdots & 0 \\
  \vdots  & \ddots & \vdots &  &\vdots \\
  0 & \cdots & 1 & \cdots &0  \\
  \vdots  &  &\vdots  & \ddots & \vdots \\
  0  & \cdots & 0 & \cdots & 1
\end{bmatrix}
\]
เป็นเมตริกซ์ที่มีค่าเป็น $1$ ตามแนวทแยงมุมและมีค่า $0$ ที่ตำแหน่งอื่น ๆ ทั้งหมด
เราจะได้ว่า $I$ นั้นเป็นเอกลักษณ์การคูณที่เราต้องการ (ทดลองพิจารณาดูโดยละเอียด)


An {\em inverse} of matrix $M$, denoted by $M^{-1}$, is a matric such
that
\[
M^{-1}M = I
\]

\section{Vector-matrix and matrix-vector multiplications}

It is useful to look at matrix multiplication from other directions.

Consider a matrix-vector multiplication.
\[
\begin{bmatrix}
  a_1 & b_1 & c_1 \\
  a_2 & b_2 & c_2 \\
  a_3 & b_3 & c_3 \\
  a_4 & b_4 & c_4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  x_1 \\
  x_2 \\
  x_3
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  a_1x_1 + b_1x_2 + c_1x_3 \\
  a_2x_1 + b_2x_2 + c_2x_3 \\
  a_3x_1 + b_3x_2 + c_3x_3 \\
  a_4x_1 + b_4x_2 + c_4x_3 
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  a_1 \\
  a_2 \\
  a_3 \\
  a_4
\end{bmatrix}
x_1
+
\begin{bmatrix}
  b_1 \\
  b_2 \\
  b_3 \\
  b_4
\end{bmatrix}
x_2
+
\begin{bmatrix}
  c_1 \\
  c_2 \\
  c_3 \\
  c_4
\end{bmatrix}
x_3
\]
Note that the result is a linear combination of columns of the matrix.
Typically, we usually refer to a vector as a column matrix; thus,
\[
M\vect{x},
\]
represents a matrix-vector multiplication.

Consider also a vector-matrix multiplication.
\[
\begin{array}{rcl}
\begin{bmatrix}
  y_1 & y_2 & y_3 & y_4
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  a_1 & b_1 & c_1 \\
  a_2 & b_2 & c_2 \\
  a_3 & b_3 & c_3 \\
  a_4 & b_4 & c_4
\end{bmatrix}
& = &
\begin{bmatrix}
  \left(\begin{array}{c}
    y_1a_1 + y_2a_2 + \\
    y_3a_3 + y_4a_4
  \end{array}\right) &
  \left(\begin{array}{c}
    y_1b_1 + y_2b_2 + \\
    y_3b_3 + y_4b_4 
  \end{array}\right) &
  \left(\begin{array}{c}
    y_1c_1 + y_2c_2 \\
    + y_3c_3 + y_4c_4
  \end{array}\right)
\end{bmatrix}\\
& = &
y_1
\begin{bmatrix}
  a_1 & b_1 & c_1
\end{bmatrix}
+
y_2
\begin{bmatrix}
  a_2 & b_2 & c_2
\end{bmatrix}
+
y_3
\begin{bmatrix}
  a_3 & b_3 & c_3
\end{bmatrix}
+
y_4
\begin{bmatrix}
  a_4 & b_4 & c_4
\end{bmatrix}
\end{array}
\]
Note, however, that the result is a linear combination of rows of the
matrix.  We write
\[
\vect{x}^TM,
\]
as a vector-matrix multiplication.

\section{Matrix multiplication}

\section{Gaussian elimination and LU decomposition}

Recall how we use Gaussian elimination to solve for $\alpha_i$'s in
Subsection~\ref{sect:testing-span}.  It is instructive to look at each
operation we performed and describe it in terms of matrix
multiplication.  This time we will not try to make all diagonal
elements one, but leave them as they are.  We are interested in only
turning the coefficient matrix into an {\em upper triangular} matrix.

We start with
\[
A =
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 \\
  2 & 1 & 2 \\
  3 & 1 & 2
\end{bmatrix}.
\]

\begin{tabular}{l|c|c|l}
  Operations & Result & Elementary matrix & Remarks \\
  \hline
  & & & \\
  $R_2\leftarrow R_2 - 2R_1$
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    3 & 1 & 2
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  E_{12}=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    -2 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    -2 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    2 & 1 & 2 \\
    3 & 1 & 2
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    3 & 1 & 2
  \end{bmatrix}
  $
  \\
  & & & \\
  \hline
  & & & \\
  $R_3\leftarrow R_3-3R_1$
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & -2 & -1
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  E_{13}=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    -3 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    -3 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    3 & 1 & 2
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & -2 & -1
  \end{bmatrix}
  $
  \\
  & & & \\
  \hline
  & & & \\
  $R_3\leftarrow R_3 - 2R_2$
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & 0 & -1
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  E_{23}=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & -2 & 1
  \end{bmatrix}
  $
  &
  $
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & -2 & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & -2 & -1
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & 0 & -1
  \end{bmatrix}
  $
  \\
  & & & \\
\end{tabular}

Let's denote the final upper triangular matrix by $B$.  Therefore, we
have
\[
E_{23}E_{13}E_{12}A = B,
\]
or equivalently,
\[
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & -2 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  -3 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  -2 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 \\
  2 & 1 & 2 \\
  3 & 1 & 2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 \\
  0 & -1 & 0 \\
  0 & 0 & -1
\end{bmatrix}.
\]

Let $E_{12}^{-1}, E_{13}^{-1}, E_{23}^{-1}$ be inverses of $E_{12},
E_{13}, E_{23}$, respectively.  It is not hard to see that
\[
E_{12}^{-1} =
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  2 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{bmatrix}, \ \ 
E_{13}^{-1} =
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  3 & 0 & 1
\end{bmatrix}, \ \ 
E_{23}^{-1} =
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 2 & 1
\end{bmatrix}.
\]
Therefore, we can write
\[
E_{12}^{-1}E_{13}^{-1}E_{23}^{-1}
E_{23}E_{13}E_{12}A = A =
E_{12}^{-1}E_{13}^{-1}E_{23}^{-1}
B,
\]

After working out the multiplication
\[
E_{12}^{-1}E_{13}^{-1}E_{23}^{-1} =
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  2 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  3 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 2 & 1
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  2 & 1 & 0 \\
  3 & 2 & 1
\end{bmatrix}
\]
we see that
\[
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 \\
  2 & 1 & 2 \\
  3 & 1 & 2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  2 & 1 & 0 \\
  3 & 2 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 \\
  0 & -1 & 0 \\
  0 & 0 & -1
\end{bmatrix}.
\]

The matrix $A$ is ``factored'' into two matrices.  We denote the first
matrix $L$ (for lower triangular) and the second one $U$ (for upper
triangular).

\subsection{A more general case with permutation matrices}

\end{document}
